\documentclass[a4paper,11pt, titlepage]{article}
\usepackage[left=2cm,text={17cm, 24cm},top=3cm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[bookmarksopen,colorlinks,plainpages=false,urlcolor=blue,unicode]{hyperref}
\usepackage{cite}
\usepackage[dvipdf]{graphicx}
%polozka url podla http://www.fit.vutbr.cz/~martinek/latex/czechiso.html
\usepackage{url}
\DeclareUrlCommand\url{\def\UrlLeft{<}\def\UrlRight{>} \urlstyle{tt}}
\newcommand{\uvw}[1]{\quotedblbase #1\textquotedblleft}

% --------------------------DOKUMENT-----------------------------------
\begin{document}

% title page
\def\author{Michal Starigazda}
\def\email{xstari01@stud.fit.vutbr.cz}
\def\pmtud{\emph{Path MTU Discovery }}
\input{title.tex}

% obsah
\pagestyle{plain}
\pagenumbering{roman}
\setcounter{page}{1}
\tableofcontents

% textova zprava
\newpage
\pagestyle{plain}
\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}

%------------------------------TEXT-------------------------------------
\section{Úvod} \label{uvod}
%---%
Detekcia maximálneho MTU\footnote{maximum transmission unit} po ceste  (ďalej \pmtud) slúži k určeniu čo najefektívnejšej veľkosti paketu prenášaného do siete. Kde efektivita je daná čo najväčšou veľkosťou paketu, pri ktorej počas cesty, od zdroja k cieľu, nedochádzak fragmentácií. Túto službu využíva každé koncové zariadenie (resp. operačný systém IP hosta), ktore prenáša do siete väčšie množstvo dat ako sériu paketov.

V tejto práci je riešená implementácia detekcie MTU v jayzku C, pod OS Linux, s využitím protokolov ICMP\cite{ICMP} a~ICMPv6\cite{ICMPv6}, jak pre prenos dat k overeniu priepustnosti linky tak potvrdeniu úspešného prechodu hop-by-hop po linke. Implementovaná detekcia využíva metódu založenú na binárnom vyhľadávaní.

Program je CLI aplikácia bez grafického uživateľského rozhrania. Na vstupe očakáva adresu\footnote{vo formáte IPv4, IPv6 alebo DNS preložiteľného mena} cieľoveho zariadenia. Výstupom je detekované maximálne MTU, prípadne je výstup rozšírený o podrobnosti priebehu detekcie (viď \verb|verbose mode| v kapitole \ref{verbose}).  

%--%
\section{Analýza problému a~princíp riešenia} \label{analyza}
%--%
\pmtud (pre IPv4\cite{RFC:1191} a~IPv6\cite{RFC:1981} siete) môže fungovať ako nad príslušnou verziou ICMP protokolu tak aj nad protokolmi vyššej vrstvy. K overeniu priepustnosti je možné použiť napríklad protokol UDP, konkrétne k zasielaniu datagramov o danej veľkosti, ktoré prípadne invokujú odpoveď ICMP správou. Implementácia popisaná v tomto dokumente využíva priamo ICMP a~ICMPv6 protokoly. Pre určovanie testovanej veľkosti MTU existuje viacero prístupov.

Prvý využíva násobenie predchádzajúceho odhadu MTU konštantou -- využitie tohoto prístupu sa neodporúča, je s ním spojených viacero problémov (napr. pomalá konvergencia,\dots).

Druhým prístupom je binárne vyhľadávanie, ktoré je sofistikovanejšie s lepším časom konvergencie.

Treťou variantou je využitie \uvw{plošin}. Tato metóda výužíva fakt, že v praxi sa používa iba istá množina MTU hodnôt. Potom najnižia hodnota zo skupiny hodnôt patriacich do spomínanej množiny je \uvw{plošinou}. Podrobnejší popis metódy a~zoznam \uvw{plošin} sa nachádza v špecifikácii Path MTU Discovery\cite{RFC:1191}.

Posledná varianta je najrýchlejšia, pretože namiesto slepého prehľadávania hodnôt sa zameriava na hodnoty, ktorých výskyt je prevdepodobnejší. Avšak, pri detekcii "plošiny" môže existovať odchylka od skutočnej veľkosti MTU. V tomto ohľade je druha varianta presnejšia, hoci s pomalšou konvergenciou, a~preto som sa ju rozhodol použiť.

\subsection{IMCP, ICMPv6} \label{ICMPx}
Obidva protokoly definuju množinu správ\cite{ICMP}\cite{ICMPv6}, z ktorých sú pre riešenie úlohy použité iba správy typu:
\begin{itemize}
	\item{\verb|Echo message|, resp. \verb|Echo Request message| pre ICMPv6}
	\item{\verb|Echo Reply message|}
	\item{\verb|Destination Unreachable|, s kódom odpovedajúcim \verb|Fragmentation Needed| (kód 4), \\ resp. \verb|Packet Too Big| pre ICMPv6}
\end{itemize}
Popis ich využitia sa nachádza v kapitole \ref{icmp}.

\subsection{Binárne vyhľadávanie a~hranice prehľadavaného intervalu hodnôt} \label{binary_search}
 Binárne vzhľadávanie je vyhľadavacia metóda s logaritmickou zložitosťou pre prehľadávanie usporiadaného zoznamu hodnôt. Pre riešenie zadania bolo potrebné určiť vhodné hranice prehľadavaného intervalu. Voľba hranic je založená na RFC 4821\cite{RFC:4821}.

 \emph{Horná hranica} (ďalej \verb|search_high|) je parametrizovateľná uživateľom, implicitná hodnota je 1500~bytov. Uživateľom zadaná horná hranica intervalu môže nadobúdať nanajvýš officiálnu maximálnu veľkosť paketu, viď kapitolu \ref{vycet}.
 
 \emph{Spodná hranica} (ďalej \verb|search_low|) je specifikovaná v príslušom RFC dokumente jak pre IPv4 tak IPv6 siete (viď kapitolu \ref{vycet}). Predstavuje minimálne MTU, ktoré MUSÍ podporovať smerovač\footnote{Implementovaný program umožňuje nastavenie nižšej hodnoty pre \emph{spodnú hranicu}, viď kapitolu \ref{implementace}} (hodnota sa líši pre siete IPv4 a~IPv6).

 \subsection{Výčet konkrétnych hodnôt specifikovaných v RFC dokumentoch}\label{vycet}
 \begin{tabular}{l l l}
	maximálna officiálna veľkosť paketu & 65 535 bytov & RFC 791\cite{RFC:791}\\
	\\
	minimálna veľkosť IPv6 MTU & 1280 bytov & RFC 2460\cite{RFC:2460}\\
	minimálna veľkosť IPv4 MTU & 68 bytov & RFC 791\cite{RFC:791}\\
	\\
	minimálna veľkosť IPv6 hlavičky & 40 bytov & RFC 2460\cite{RFC:2460}\\
	minimálna veľkosť IPv4 hlavičky & 20 bytov & RFC 791\cite{RFC:791}\\
	maximálna veľkosť IPv4 hlavičky & 60 bytov & RFC 791\cite{RFC:791}\\
 \end{tabular}

 \section{Návrh riešenia}\label{navrh}
Z predchádzajúcej analýzy vyplýva niekoľko podproblémov, ktorých riešenie bude rozobrané v následujúcom texte. Predpokladá sa využitie BSD\footnote{Berkeley Software Distribution} socketov v jazyku C.

\subsection{Voľba cieľovej adresy}\label{zdroj_ciel}
Pokiaľ je adresa zadaná formou DNS preložiteľného mena, môže byť výsledkom prekladu zoznam adries. V takomto prípade sa vykonáva \pmtud sekvenče pre každú adresu pokiaľ nie je výsledkom nenulová hodnota, tj. vo väčšine prípadov sa vykoná iba jeden prechod cyklu. Preferujú sa IPv6 adresy až po nich IPv4 adresy.

\subsection{Tvorba a~spracovanie paketov}\label{crafting} 
Program vytvára iba ICMP, resp. ICMPv6 správy, konkrétne typu \verb|Echo| a~\verb|Echo Request message|. Proces vytvárania hlavičky týchto protokolov je prakticky rovnaký (viď kapitolu \ref{icmp}). Ďalej program vytvára hlavičky IPv4 a~IPv6 paketov. Tento proces sa mierne líši, ale v oboch prípadoch sa využíva funkcia \verb|setsockopt()|\cite{setsockopt} pre nastavenie vlastností socketu.

Prijaté ICMP, resp. ICMPv6 správy sa opäť spracovávajú analogicky a~na základe obsahu sa priradzujú k odpovedajúcim \verb|Echo| požiadavkom.

\subsubsection{IPv4}\label{ipv4}
Pri vytváraní IPv4 paketu je nutné oznámiť jadru OS, že použijeme vlastnú IPv4 hlavičku a~to nastavením vlastnosti \verb|IP_HDRINCL|. Do IPv4 hlavičky sú vyplnené všetky potrebné položky pre úspešné odoslanie paketu na cieľovu adresu, vrátane DF (\emph{don't fragment}) bitu. TTL pole je nastavené vždy na 30 hopov (východzia hodnota \ref{ovladanie}). Datovú časť paketu tvorí hlavička ICMP správy a~datová časť ICMP správy, v našom prípade iba nuly v dostatočnom počte aby mal poket požadovanú veľkosť. 

\subsubsection{IPv6}\label{ipv6}
Pre vytváranie IPv6 hlavičky sa používa pokročile API socketov pre IPv6\cite{RFC:3542}. Kde sa potrebné hodnoty IPv6 hlavičky nastavujú iba pomocou funkcie \verb|setsockopt()|. Datová časť je podobne ako v predchádzajúcej sekcii tvorená ICMPv6 správou.

\subsection{Vytváranie a~spracovanie ICMP, ICMPv6 správ}\label{icmp}
Pri vytvárani správy (ICMP i~ICMPv6) sa nastavuje typ na \verb|Echo Request|. Ako identifikátor je použité ID procesu programu. Sekvenčné číslo je dané počítadlom odoslaných požiadavkov. Pre výpočet checksumu ICMP i~ICMPv6 správy je použitá funkcia z RFC 1071\cite{RFC:1071}.

Po prijatí správy sa identifikuje jej typ, následne sa priradí odpovedajúcemu požiadavku (posledný odoslaný) inak sa zahodí. Pokiaľ sa jedna o ICMP \verb|Unreachable|, \verb|Fragmentation needed|, správu alebo \verb|Packet Too Big| tak sa spracuje hodnota \verb|next-hop MTU| poľa.

\section{Popis riešenia}\label{popis}
Implementácia je založená na obsahu predchádzajúcich kapitol.

\subsection{Ovládanie programu}\label{ovladanie}
Program je konzolová aplikácia, ktorá reaguje na niekoľko parametrov.\\\\
\verb#mypmtud [-m max] address [ -v | --verbose ]#
\begin{itemize}
\item{\verb|-h|, \verb|--help| zobrazenie nápovedy}
\item {\verb|-m max| je nepovinný parameter špecifikujúci hornú hranicu testovaného MTU v bytoch}
\item{\verb|adresa| vo formáte IPv4, IPv6 alebo DNS preložiteľného mena}
\item{\verb|-v|, \verb|--verbose| nastavenie indikujúce aktiváciu \verb|verbose| módu, pokiaľ je použitý tento prepínač tak je vždy ako posledný, nepovinný parameter}
\end{itemize}
Východzie hodnoty programu:
\begin{itemize}
 \item{max\,-\,veľkosť -- 1500 bytov}
 \item{timeout -- 3 sekundy}
 \item{TTL -- 30 hopov}
\end{itemize}
Príklady použitia:\\
 \verb|./mypmtud -m 8222 merlin.fit.vutbr.cz|\\
 \verb|./mypmtud merlin6.fit.vutbr.cz -v|\\
 \verb|./mypmtud -m 1200 8.8.8.8 --verbose|\\

\subsection{Vlastná implemtácia}\label{implementace}
Po spustení programu s právami roota (vyžadované pre prácu s RAW socketmi) sú vyhodnotené parametre a~prípadne skorigovaná ich hodnota. Korekcia hodnôt sa týka parametru \verb|-m| a~hodnoty \verb|max|. V prípade, že je zadaná hodnota viac ako oficiána maximálna hodnota paketu (kapitola \ref{vycet}), tak sa horná hranica nastaví na túto hodnotu (65 535 B).

Po spracovaní a~validácií parametrov sa spúšťa vonkajší cyklus, v ktorom sa pre každú adresu zo zoznamu adries (výstup funkcie \verb|getaddrinfo()|\cite{getaddrinfo}) volá príslšná funkcia pre detekciu maxímálneho MTU -- \verb|pmtud()| pre IPv4 adresu, \verb|pmtud6()| pre IPv6 adresu. Cyklus končí pokiaľ je pre niektorú z adries detekované nenulové MTU.

Vo vyššie spomínaných funkciách implementujúcich \pmtud beží vnútorny cyklus, ktorému predchádza nastavenie vlastnosi socketu pomocou funkcie \verb|setsockopt()|.\\Vnútorný cyklus (rovnaký postup pre IPv4 i~IPv6, pre ošetrenie chybových situácií viď zdrojový kód):
\begin{enumerate}
\item{Nastavenie hraníc intervalu pre binárne vyhľadávanie. Pokiaľ je uživateľom zadaná hodnota \verb|max| menšia ako povinné minimálne MTU\footnote{Takéto nastavenie vylepší časovú náročnosť vyhľadávania iba minimálne a detekovaná veľkosť MTU po ceste bude s vysokou pravdepodobnosťou menšia než skutočná. Iba uživateľ vie čo týmto nastavením sleduje a aktuálna verzia programu mu to umožňuje.}(viď kapitolu \ref{binary_search}) nastav hodnotu \verb|search_low| na minimálnu veľkosť hlavičky daného IP protokolu (kapitola \ref{vycet}) + 8 (veľkosť ICMP, ICMPv6 hlavičky v bytoch).}
\item{Vyčísli veľkosť testovného MTU (\verb|tpmtu|) = \verb|(search_high + search_low)/2|.}
\item{Vytvorenie ICMP \verb|Echo| požiadavku o veľkosti \verb|tmptu|.}
\item{Pošli paket a~spustí časovač -- timeout je 3 sekundy.}
\item{Príjmi odpoveď.}
\item{Spracuj odpoveď. Pokiaľ sa jedná o \verb|Echo Reply|, skoriguj \verb|search_low|, nastav efektívne MTU (\verb|eff_mtu|) \verb|= tpmtu| a~choď na krok 2..}
\item{Inak over či sa nejedná o správu typu \verb|Destination Unreachable| s kódom 4 -- \verb|Fragmentation Needed| invokovanú mnou poslanou poslednou \verb|Echo| žiadosťou. Pokiaľ áno tak nastav hodnotu \verb|tmptu| podľa \verb|next-hop MTU| poľa. Ak je to nenulová hodnota choď  na krok 3 inak na krok 2. Analogicky funguje spracovanie \verb|Packet Too Big| správy. Korekcia \verb|search_high|.}
\item{Pokiaľ vyprší časovač skoriguj \verb|search_high| a~choď na krok 2.}
\item{Po ukončení binárneho vyhľadávanie je výsledok uložený v \verb|eff_mtu|.}
\end{enumerate}

\subsection{Neriešené problémy}\label{unsolved}
Algoritmus popísaný v predchadzajúcej podkapitole nerieší dôvody vypršania časovača (timeoutu). To môže byť spôsobené tzv. \emph{Black Hole} problémom\cite{RFC:2923} alebo zahltením fronty na smerovači, čo mohlo viesť k zahodeniu paketu s \verb|Echo| požiadavkom. Možným riešením by mohlo byť opakované odoslanie požiadavku, pre ktorý vypršal časovač.

Zahltenie linky môže viesť k nepresnému určeniu maximálneho MTU, preto by mal uživateľ spustiť program opakovane pokiaľ došlo pri detekcii k timeoutu. Pre zobrazenie počtu timeoutov je možné použiť \verb|verbose mode|.

\subsection{Verbose mode}\label{verbose}
V programe sú implementované funkcie, ktoré počas detekcie maximálneho MTU na ceste vypisujú na štandardný výstup priebežné výsledky. Predpokladom je aktivácia tohoto módu prepínačom \verb|-v| alebo \verb|--verbose|. Výstup je tvorený tabuľkou, kde jeden riadok predstavuje jeden odoslaný \verb|Echo| požiadavok. Samotnej tabuľke predchádza popis jej položiek. Na konci sa nachádza sumarizácia -- počet timeoutov, množstvo odoslaných dat, nájdene efektívne MTU.

\section{Záver}\label{zaver}
Program detekuje maximálne MTU po ceste pre IPv4 a~IPv6 siete a~výsledok vracia na štandardnom výstupe ako jedinú výslednu hodnotu alebo zobrazuje priebeh detekcie pri použití požadovaného prepínača. Pre testovovanie programu na reálnej IPv4 sieti boli použité IPv4 adresy a~DNS preložiteľné mená. Pre testovanie IPv6 siete boli použité iba IPv6 adresy v rámci virtuálnej siete\footnote{Pre vytvorenie virtuálnej siete pre potreby testovania bol použitý grafický simulátor GNS3,\\\url{http://www.gns3.net/}}. Testovanie a~vývoj prebiehal na platformách \verb|Linux version 3.6.6-1.fc17.x86_64| (Fedora 17) a~\verb|Linux version 3.2.0-31-generic-pae| (referenčne Ubuntu 12.04). Program nie je prenositeľný na platformu FreeBSD.


%----------------------------REFERENCIE---------------------------------
\newpage
\bibliographystyle{czplain}
\def\refname{Použitá literatúra}
\bibliography{manual}

\end{document}
%-------------------------KONIEC DOKUMENTU------------------------------
